\newcommand{\myTargetOS}{Mac~OS~X 12}
\newcommand{\myTargetOSCodeName}{ (Monterey)}

\newcommand{\myLanguage}{dutch}
\newcommand{\myPageSize}{a4paper}
\newcommand{\myDocTitle}{VPN~Gebruiker~Installatie}
\newcommand{\myFooterOf}{van}
\newcommand{\myFooterSeparator}{~-~}


%-------------------------------------------------------------------------------
% Template: includes \begin{document} but not \end{document}
%-------------------------------------------------------------------------------

\input{../../vpn-server-doc.build/template.texinc}


%-------------------------------------------------------------------------------
% Introduction
%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\section{Inleiding}

\par
Dit document beschrijft hoe {\myTargetOS}{\myTargetOSCodeName} geconfigureerd
dient te worden om een VPN~verbinding tot stand te kunnen brengen.

\par
\textbf{Attentie}:\\
De scherm afdrukken laten {\myTargetOS} in het Engels zien.


%-------------------------------------------------------------------------------
% Software Installation
%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\section{Software~Installatie}

\par
Dit hoofdstuk hoeft slechts eenmalig doorlopen te worden: indien er een extra
VPN~verbinding geconfigureerd dient te worden dan is de benodigde software reeds
aanwezig.


\instructionWithScreenshot{
  Open de \textbf{Tunnelblick} website door met \textbf{Safari} naar de
  \href{https://tunnelblick.net/downloads.html}{Tunnelblick~website} te
  navigeren.

  Download de \textbf{Stable} release.
}{screenshots/01.png}


\instructionWithScreenshot{
  Sluit het \textbf{Safari} venster en open een \textbf{Finder} venster.

  Navigeer naar de map waar de software zich bevindt (\textbf{Downloads}).
}{screenshots/02.png}


\instructionWithScreenshot{
  Klik dubbel op het \textbf{Tunnelblick dmg} bestand om de
  \textbf{Tunnelblick} installatie te starten.
}{screenshots/03.png}


\instructionWithScreenshot{
  Klik dubbel op het \textbf{Tunnelblick} icoon om de installatie te starten.

  Klik op \textbf{Open}.
}{screenshots/04.png}


\instructionWithScreenshot{
  Klik op \textbf{Continue}.
}{screenshots/05.png}


\instructionWithScreenshot{
  Voer het wachtwoord in en klik op \textbf{OK}.
}{screenshots/06.png}


\instructionWithScreenshot{
  De \textbf{Tunnelblick} installatie is compleet.

  Klik op \textbf{Quit}.
}{screenshots/07.png}


\instruction{
  Sluit het \textbf{Finder} venster.
}


%-------------------------------------------------------------------------------
% Connection Configuration
%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\section{Verbinding~Configureren}

\par
De VPN~server beheerder heeft een email gestuurd met een ZIP~bestand dat de
configuratie bestanden voor de VPN~verbinding bevat.


\instructionWithScreenshot{
  Open een \textbf{Finder} venster en navigeer naar de map het ZIP~bestand zich
  bevindt (\textbf{Downloads}).
}{screenshots/08.png}


\instructionWithScreenshot{
  Klik met de rechter muisknop op het ZIP~bestand: selecteer \textbf{Open With}
  en selecteer vervolgens \textbf{Archive~Utility}.
}{screenshots/09.png}


\instructionWithScreenshot{
  Het ZIP~bestand is versleuteld: een wachtwoord is vereist om het uit te kunnen
  pakken.

  Voer het wachtwoord in en klik op \textbf{OK}.
}{screenshots/10.png}


\instructionWithScreenshot{
  Het ZIP~bestand is uitgepakt.

  Er wordt een geselecteerde map getoond, waarin de uitgepakte VPN configuratie
  bestanden zich bevinden.
}{screenshots/11.png}


\instructionWithScreenshot{
  Klik dubbel op de geselecteerde map.

  De VPN configuratie bestanden worden getoond.

  Klik met de rechter muisknop op een configuratie bestand: selecteer
  \textbf{Open With} en selecteer vervolgens \textbf{Tunnelblick}.
}{screenshots/12.png}


\instructionWithScreenshot{
  Klik op \textbf{Only Me}.
}{screenshots/13.png}


\instructionWithScreenshot{
  Voer het wachtwoord in en klik op \textbf{OK}.
}{screenshots/14.png}


\instruction{
  De VPN configuratie is geimporteerd.

  Herhaal deze procedure voor elk van de andere configuratie bestanden,
  indien gewenst.
}


\instructionWithScreenshot{
  Navigeer terug naar de \textbf{Downloads} map in het \textbf{Finder} venster
  en klik met de rechter muisknop op de map met de uitgepakte configuratie
  bestanden.

  Selecteer \textbf{Move to Trash}.

  De map met de uitgepakte bestanden bevat gevoelige informatie (de
  certificaten van de VPN~verbinding) die niet in handen van een derde partij
  mogen vallen.
}{screenshots/15.png}


\instruction{
  Sluit het \textbf{Finder} venster.
}


%-------------------------------------------------------------------------------
% Connecting
%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\section{Verbinding~Opbouwen}

\par
De VPN~verbinding kan op verschillende manieren tot stand gebracht worden.

\par
Volg altijd de onderstaande prioriteitenlijst bij het tot stand brengen van de
VPN~verbinding en kies daarbij de eerste manier die werkt. Kies pas de volgende
manier als de gekozen manier niet werkt.
\begin{enumerate}
  \item \mbox{UDP~-~Routed}
  \item \mbox{TCP~-~Routed}
  \item \mbox{UDP~-~Bridged}
  \item \mbox{TCP~-~Bridged}
\end{enumerate}

\par
De UDP opties hebben de voorkeur boven de TCP opties omdat ze een snellere
VPN~verbinding realiseren. De reden hiervoor is dat de UDP opties de netwerk
software op de gebruiker en server systemen in staat stel om 'window~scaling'
en dergelijke te doen.

\par
De gerouteerde opties hebben de voorkeur boven de gebrugde opties omdat de
gerouteerde opties op het IP protocol niveau van de netwerk software werken en
daardoor minder bandbreedte gebruiken (in tegenstelling tot de gebrugde opties
die op het Ethernet niveau werken).


\newpage
\instructionWithExtra{
  Het \textbf{Tunnelblick} icoon wordt getoond rechts boven in het scherm.
}{
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node[anchor=south west,inner sep=0] at (0,0) {
        \includegraphics[width=\myScreenshotSize\textwidth]{screenshots/16.png}
      };
      \draw[yellow, line width=4pt, ->, >= triangle 45] (9.1,6) -- (9.1,9);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
}


\instructionWithScreenshot{
  Klik op het \textbf{Tunnelblick} icoon en selecteer een van de configuraties
  om mee te verbinden.
}{screenshots/17.png}


\instructionWithScreenshot{
  De VPN~verbinding wordt opgebouwd.
}{screenshots/18.png}


\instructionWithScreenshot{
  De VPN~verbinding is opgebouwd.
}{screenshots/19.png}


%-------------------------------------------------------------------------------
% Disconnecting
%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\section{Verbinding~Verbreken}


\instructionWithScreenshot{
  Klik op het \textbf{Tunnelblick} icoon en selecteer de regel van de actieve
  verbinding.
}{screenshots/20.png}


\instructionWithScreenshot{
  De VPN~verbinding is verbroken.
}{screenshots/21.png}


%-------------------------------------------------------------------------------
% End of document
%-------------------------------------------------------------------------------

\end{document}
